\documentclass[times, utf8, seminar]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{ {./img/} }


\begin{document}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Uvod u podržano strojno učenje}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Matej Balun}

% TODO: Navedite ime i prezime mentora.
\voditelj{izv. prof. dr. sc. Tomislav Hrkać}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Kada spomenemo pojam učenja, vjerojatno jedna od prvih stvari koja nam pada na pamet je da je učenje s jedne strane proces koji koristi interakciju s okolinom. Novorođeno dijete u potpunoj je mogućnosti zamahnuti rukama prilikom igre ili okrenuti svoj pogled, za što mu nije potrebna eksplicitni učitelj. Ono što ima i što mu je potrebno je direktna motoričko-osjetna povezanost s okolinom, u svrhu primanja podražaja koji će utjecati na izbor budućih akcija. U svakom slučaju možemo se složiti da učenje pomoću interakcije s okolinom predstavlja fundament shvaćanja gotovo svih teorija o učenju i inteligenciji. U ovome radu promatra se računalni pristup učenju pomoću interakcije, bez direktnog ulaženja u proces učenja kao kod npr. ljudi, pozabavit ćemo se idealnim formulacijama problema učenja kao procesima koji na temelju niza naših odluka generiraju određenu stimulaciju i rezultat. U strojnom učenju, jednoj od najpopularnijih grana znanosti današnjice, takav pristup zovemo podržano strojno učenje.

Podržano učenje predstavlja proces kako povezati situaciju s dotičnim akcijama, u svrhu izvlačenja najveće moguće nagrade. "Učeniku" nije rečeno koje akcije bi trebao obaviti, nego je na njemu da otkrije koje akcije proizvode najveću nagradu tako da ih isproba. Suština je u tome da ako želimo da učenje bude uspješno, nužno je u procesu učenja i odabira akcija ne slijediti isključivo i samo odluke koje u nekom datom trenutku predstavljaju najveću nagradu, nego pokušati i analizirati slijed obavljanja akcija koje na posljetku procesa imaju najbolji rezultat. Ova svojstva, metoda pokušaja i pogreške te metoda zakašnjele nagrade dvije su najbitnije značajke svakog pristupa podržanom učenju.

\chapter{Povijesni pregled podržanog učenja}
\section{općenito}
Počeci razvoja podržanog učenja slijedili su dva glavna smjera koji su se istraživali neovisno jedan o drugome sve do njihovog spajanja u modernom podržanom učenju. Jedan smjer promatra tematiku metode pokušaja i pogreške, e kao takav proizlazi iz psihologije učenja u životinja. Taj smjer dio je najranijih dostignuća u području umjetne inteligencije, koji je doveo do ponovnog oživljavanja podržanog učenja toko osamdesetih godina prošloga stoljeća. Drugi smjer bavi se problematikom optimalnog upravljanja i njenog rješavanja pomoću dinamičkog programiranja, s uvođenjem Markovljevih procesa odlučivanja. Bitno je naglasiti da taj smjer uglavnom nije uključivao učenje kao fundament. 

\section{Dinamičko programiranje}
Dinamičko programiranje definirao je Američki matematičar Richard Bellman 1953. godine. To je dualni pojam koji predstavlja metodu matematičke optimizacije, ali također način pisanja programa. U svojoj suštini dinamičko programiranje se svodi na pojednostavljenje kompleksnog problema pomoću više jednostavnijih pod-problema, držeći se pritom rekurzivne strukture procesa. Iako se neki problemi odlučivanja ne mogu dekomponirati na ovaj način, odluke koje se protežu kroz više točaka u vremenskom periodu čestu su upravo ovakve naravi, sa svojstvom rekurzivnog razlaganja na komponente. Ako se pod-problemi mogu ugnijezditi unutar većeg problema tako da su na njih primjenjive metode dinamičkog programiranja, tada postoji relacija između vrijednosti glavnog problema i vrijednosti pod-problema. U matematičkoj optimizaciji taj se odnos često naziva Bellmanovom jednadžbom. Dinamičko programiranje iskoristivo je za širok spektar problema u računarskoj znanosti, a pomoću njega je definirana teorija upravljanja u kontekstu podržanog strojnog učenja, a posebice je interesantno optimalno upravljanje.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.2]{dynamic.png}
\centering
\caption{Pronalaženje najkraćeg puta u grafu dinamičkim programiranjem}
\centering
\end{figure}


\section{Teorija optimalnog upravljanja}
Optimalno upravljanje možemo predstaviti kao strategiju upravljanja u polju teorije upravljanja. Razvijeno od strane Richarda Bellmana i Leva Pontryagina, optimalno upravljanje predstavlja problem pronalaženja onog zakona upravljanja koji zadovoljava specificirani kriterij optimalnosti za dani sustav. Cilj se može gledati kao minimizacija funkcije kazne ili maksimizacija funkcije nagrade. Jednostavan primjer  je riješiti problem pronalaženja načina kako da automobil svede svoju potrošnju goriva na minimum, uz danu putanju i vrijeme koje ne smije prekoračiti. 

\section{Markovljevi procesi odučivanja}
Markovljev proces odlučivanja (engl. \textit{Markov decision process, MDP}) je stohastički proces upravljanja u diskretnom vremenu. Opisuje matematičku formulaciju za modeliranje donošenja odluka u situacijama gdje su ishodi djelomično slučajni, a djelomično pod kontrolom donositelja odluka. Markovljevi procesi upravljanja veoma su korisni kod optimizacijskih problema rješavanih pomoću dinamičkog programiranja, a time i podržanog strojnog učenja. Ime su dobili po Ruskom matematičaru Andreyu Markovu, poznatom također po radu na Markovljevim lancima. 

U svakom koraku vremena proces se nalazi u nekome stanju, te donositelj odluka može odabrati bilo koju od akcija koje su dozvoljene u tom stanju. Proces zatim u sljedećem vremenskom koraku dolazi u slučajno sljedeće stanje, te se donositelju odluka šalje dotična nagrada za tu akciju. Vjerojatnost da se proces prebaci baš u to slučajno stanje je pod utjecajem odabrane akcije u prošlom vremenskom koraku. Ukratko, sljedeće stanje ovisi o trenutnom stanju ali i o akciji koju donositelj odluka odabere. Nužno je naglasiti da su dano trenutno stanje i odabrana akcija uvjetno nezavisni od svih prethodnih parova stanja i akcija, tj. prijelazi stanja zadovoljavaju Markovljevo svojstvo. 

Markovljevi procesi nadogradnja su na Markovljeve lance, uz dodatak akcija kao danog izbora te nagrade kao motivacije za određene prijelaze. Ako za svako stanje postoji točno jedna akcija te su sve nagrade jednake, onda se Markovljev proces reducira na Markovljev lanac.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.35]{markov.png}
\centering
\caption{Markovljev proces odlučivanja}
\centering
\end{figure}

\section{Metode pokušaja i pogreške}
Metode učenja pomoću pokušaja i pogreške se prvi puta spominju u radovima i 19. stoljeću, i t uglavnom kako bi se opisalo ponašanje životinja. Prvu čvrstu formulaciju pokušaja i pogreške kao metode učenja dao je 1911. Edward Thorndike, te ju je nazvao "Zakon učinka" (engl. \textit{Law of Effect}). Ukratko, zakon govori o potkrepljivanju (engl. \textit{reinforcing}) događaja u odabiru akcija. Dodatna formulacija uvodi pojmove nagrade i kazne, koji se zajedno mogu obuhvatiti u temeljni pojam podržanog učenja kao podražaj tj. potkrepljenje (engl. \textit{reinforcement}). 

Ideja implementiranja učenja metodom pokušaja i pogreške pojavila se u najranijim razmišljanjima o mogućnosti kreiranja umjetne inteligencije, i to u radu Alana Turinga 1948. koji opisuje sustav ugode i boli, a koji prati definicije dane u Thorndikeovom zakonu efekta. U prvoj polovici dvadesetog stoljeća zabilježeni su mnogi pokušaji implementiranja ingenioznih izuma koji prate načelo pokušaja i pogreške koji su se uglavnom bazirali na rješavanju problema pronalaženja puta kroz jednostavnije labirinte. 

Iako ne preuspješni, ti izumi postavili su temelje nastojanja implementiranja učenja pomoću računalnih sustava. Farley and Clark su 1954. godine opisali digitalnu simulaciju neuronske mreže koja učini na temelju pokušaja i pogreške. Njihovi su se interesi doduše s vremenom preusmjerili na generalizaciju i raspoznavanje uzoraka, tj. 1955. prema nadziranom učenju (engl. \textit{supervised learning}).

Iz prethodne činjenice proizlazi mnoštvo konfuzija između podržanog i nadziranog učenja kroz vrijeme. Najbolji primjer je možda formulacija neuronske mreže od strane Rosenblatta (1962.), Widrowa i Hoffa (1960.), koji su jasno motivirani podržanim učenjem koristili pojmove nagrade i kazne, iako su sustavi koje su promatrali bili prikladni za raspoznavanje uzoraka i općenito nadzirano učenje. Čak i danas se u nekim zapisima može vidjeti ta konfuzija, što je djelomično jasno s obzirom na to da neuronske mreže uče tako da ih se kazni kada pogrešno klasificiraju neke podatke te im se pomoću toga namještaju težine. Nužno je naglasiti da se tu ne radi o fundamentalnom karakteru metode pokušaja i pogreške, a to je učenje pomoću odabira akcija na temelju povratnog odziva koji se ne bazira na znanju o tome koja bi zapravo trebala biti točna akcija.


\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.6]{tae.jpg}
\centering
\caption{Markovljev proces odlučivanja}
\centering
\end{figure}

\chapter{Formulacija i elementi podržanog učenja}
Do sada se jasno može shvatiti da ideju podržanog učenja možemo lako zamisliti s pojmom agenta koji djeluje u nekakvoj okolini koja utječe na njegove akcije. Nužno je definirati na koji način agent u startu izabire svoje akcije, kako one djeluju na okolinu, koje su posljedice tih akcija i kako one utječu na agenta. Pokazuje se da se sustav za podržano učenje može podijeliti na četiri elementa: \textbf{Politika}, \textbf{signal nagrade}, \textbf{funkcija vrijednosti} i opcionalno \textbf{model okoline}.

\section{Politika}
Politika definira agentovo ponašanje u danoj točki u vremenu. Možemo kreći da je politika poveznica između uočenih stanja okoline i akcija koje bi se trebale poduzeti kada se agent nađe u tim stanjima. Analogija u psihologiji je skup pravila oblika podražaj-reakcija. U najjednostavnijem slučaju, politika može biti jednostavna funkcija ili tablica, dok u kompleksnijem slučaju može zahtijevati opsežno pretraživanje prostora stanja i slično. Politika je jezgra agenta za podržano učenje u smislu da je u pravilu onda dovoljna kako bi se ustvrdilo ponašanje agenta. Politike mogu biti i stohastičke, definirajući tako vjerojatnost za odabir svake akcije u određenom stanju. 

\section{Nagrada}
Signal nagrade predstavlja cilj problema podržanog učenja. U svakom vremenskom koraku, okolina šalje agentu brojčanu vrijednost koja predstavlja nagradu. Agentov konačni cilj je maksimizirati ukupnu nagradu koju primi u budućnosti. Nagrada tako definira koji su dobri ili loši potezi za agenta u dotičnom stanju. U biološkom smislu možemo zamisliti nagradu kao osjete ugode i boli. Nagradna je primarni element za mijenjanje politike agenta za podržano učenje. Ako je odabrana akcija u nekom vremenskom koraku prouzročila nisku nagradu, politika može biti prilagođena da odabere neku drugu akciju za to stanje u budućnosti. Nagradu u konačnici možemo modelirati kao stohastičku funkciju stanja i odabrane akcije.

\section{Funkcija vrijednosti}
Dok nagrade pokazuju što je dobro u nekom koraku u specifičnom vremenu, funkcija vrijednosti određuje  što je dobro za agenta u sustavu u dužem periodu vremena. Sažeto rečeno, vrijednost stanja je ukupna vrijednost nagrade koju agent može očekivati u budućnosti, krenuvši od tog stanja. Cilj je dakle predvidjeti koja će stanja u konačnici rezultirati sumom svih njihovih nagrada, imajući na umu koja stanja mogu slijediti odabirom neke akcije. Na primjer, neko stanje može davati inicijalno niske nagrade a imati visoku vrijednost, zato što sljedeći to stanje možemo pratiti stanja koja u konačnici rezultiraju visokom ukupnom nagradom. Obrat također vrijedi. Ako po ljudskoj analogiji nagrada reprezentira osjete ugode i boli, vrijednosti predstavljaju kompleksniji skup prosudbi koji govori koliko smo zadovoljni s tim što se nalazimo u tom stanju naše okoline trenutno.

Nagrade su dakle primarni motivi, dok su vrijednosti stanja kao predikcije nagrada sekundarni. Bez nagrade ne postoji vrijednost, te je jednina svrha procjene vrijednosti ostvarivanje veće nagrade. Naprotiv tome, vrijednosti su ipak nešto što nas najviše interesira kada donosimo i vrednujemo odluke, tako ćemo određivati vrijednost stanja gledajući vrijednosti stanja koje slijedi nakon tog stanja. Nužno je istaknuti da je puno teže procijeniti vrijednosti nego nagrade. Nagrade su praktički dane od strane okoline, dok vrijednosti moraju biti neprestano procijenjene nad slijedovima opservacija koje agent mora napraviti tijekom svog životnog vijeka. Može se reći da je najbitnija komponenta svih algoritama podržanog učenja način na koji efikasno procjenjujemo vrijednosti, te metoda za procjenu vrijednosti ima centralnu ulogu u proučavanju podržanog učenja.

\pagebreak
\section{Model okoline}
Model okoline opisuje ponašanje okoline u smislu predviđanja kako će se okolina ponašati. Na primjer, za dotično stanje i akciju, model može predvidjeti rezultirajuće stanje i nagradu. Modeli se koriste za planiranje slijeda akcija na temelju mogućih budućih stanja bez da smo ih uopće iskusili. Metode podržanog učenja koje koriste model okoline zovu se metode na temelju modela (engl. \textit{Model based methods}), dok one koje ne sadrže model zovemo metode bez modela (engl. \textit{Model free methods}). Metode s modelom su kompleksnije, dok su metode bez modela isključivo bazirane na učenju pomoću pokušaja i pogreške, što je suprotno od pojma planiranja s kojim vežemo model. Moderno podržano učenje promatra spektar od najjednostavnijeg učenja na temelju pokušaja i pogreške, do metoda s planiranjem visoke razine.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.4]{model.png}
\centering
\caption{Učenje pomoću modela i učenje bez modela}
\centering
\end{figure}

\chapter{Q-učenje: konkretni primjer podržanog učenja}
Q-učenje predstavlja algoritam podržanog učenja koji nije baziran na modelu. Cilj je naučiti politiku koja agentu govori koju akciju poduzeti gledajući određene okolnosti. Osim što nije potrebno definirati model, također su podržane stohastičke funkcije za tranziciju stanja i nagradu. Za bilo koji konačni Markov proces odlučivanja, Q-učenje nalazi politiku koja je optimalna u smislu da maksimizira očekivanu vrijednost ukupne nagrade nad svim nadolazećim koracima, počevši od trenutnog stanja. Potrebno je uvesti beskonačno vrijeme pretraživanja (engl. \textit{exploration time}) i djelomično slučajnu politiku. "Q" (engl. \textit{Quality}) označava funkciju koja vraća nagradu te možemo reći da predstavlja "kvalitetu" neke akcije u danom dotičnom stanju.

\section{Formalne definicije}
\subsection{Proces odlučivanja}
Formalizirajmo Markovljev proces odlučivanja kao na priloženoj slici.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.4]{mdp.png}
\centering
\caption{Definicija Markovljevog modela odlučivanja}
\centering
\end{figure}

\pagebreak
Možemo odmah uočiti par problema koji nam se pojavljuju pri rješavanju proces podržanim učenjem:
\begin{itemize}
	\item Nemamo poznatu funkciju prijelaza
	\item Nemamo poznatu funkciju nagrade
	\item Možemo ne koristiti funkcije nagrade i prijelaza eksplicitno, ali aproksimacijom opet nećemo uspjeti naučiti optimalnu politiku
\end{itemize}
Uvodimo pojam aktivnog podržanog učenja:
\begin{itemize}
	\item Biramo akcije u hodu, na temelju prethodnog iskustva
	\item Funkcije prijelaza i nagrade su i dalje nepoznate
	\item Cilj je naučiti optimalnu politiku i vrijednosti
\end{itemize}
Definirajmo rekurzivnu formulaciju Bellmanovih jednadžbi, koja će nam pomoći kod iteriranja Q-vrijednosti:
\begin{itemize}
	\item[$V^*(s) = max_a Q*(s, a)$]
	\item[$Q^*(s, a) = \sum_{s'} T(s, a, s')\lbrack R(s, a, s') + \gamma V^*(s')\rbrack$]
\end{itemize}
Umjesto da učimo funkciju vrijednosti, učimo sve njene argumente. Ukoliko imamo sve Q-vrijednosti (očekivane korisnosti stanja), računanje politike je jednostavno traženje maksimuma preko svih akcija u stanju:
\begin{itemize}
	\item[$Q_0(s, a) = 0$]
	\item [$Q_{k+1}(s, a) \leftarrow \sum_{s'}T(s, a, s')\lbrack R(s, a, s') + \gamma max_{a'}Q_k(s', a')\rbrack$]
	\item Politika $\pi$ je akcija koja za zadano stanje daje maksimalnu Q-vrijednost
\end{itemize}
Sada možemo definirati algoritam Q-učenja.

\subsection{Q-učenje}
\begin{itemize}
	\item Iteracija Q-vrijednosti kroz uzorkovanje
		\begin{itemize}
			\item $Q_{k+1}(s, a) \leftarrow \sum_{s'}T(s, a, s')\lbrack R(s, a, s') + \gamma max_{a'}Q_k(s', a')\rbrack$
		\end{itemize}
		
	\item Učenje Q(s, a) vrijednosti u hodu
		\begin{itemize}
			\item Uzorkujemo (s, a, s', r)
			\item Dodajemo uzorak u pomični prosjek
			\item $Q(s, a) \leftarrow Q(s, a) + (\alpha)\lbrack R(s, a, s') + \gamma max_{a'}Q(s', a') - Q(s, a)\rbrack$
		\end{itemize}
		
	\item Q-učenje konvergira na optimalnu politiku čak i ako odabiremo suboptimalne odluke po putu
	
	\item Učenje bez politike
\end{itemize}
\pagebreak
Prokomentirajmo malo iznesenu formulaciju.Za početak, Q-vrijednosti su pohranjene u tablici stanja i akcija. Može se pokazati da je sustav deterministički, te da vrijedi da su vrijednosti nagrade $r$ ograničene konačnom vrijednosti. Agent odabire akcije tako da beskonačno puta obiđe par stanje-akcija. Akcije možemo birati tako da uvijek odabiremo onu koja daje najveću Q-vrijednost:
\begin{center}
{\Large
$a = max_{a'}Q(s, a')$
}
\end{center}
Problem kod ovakvog pristupa nastaje zato što uvije odabiremo na prvi pogled "najbolju akciju", te time ne ostavljamo mjesta istraživanju lošijih stanja u svrhu mogućeg pronalaska najboljih stanja u daljnjim koracima. Time upadamo u česte lokalne optimume. Problem se može riješiti uvođenjem vjerojatnosti:
\begin{center}
{\LARGE
$\boldsymbol{P(a_i | s) = \frac{k^{\hat{Q}(s, a_i)}}{\sum_j k^{^{\hat{Q}(s, a_j)}}}}$}
\end{center}
Ovime smo definirali vjerojatnost da će za dano stanje $s$ biti odabrana akcija $a_i$. Konstanta $k$ utječe na odnos istraživanja i iskorištavanja okoline agenta. Za male $k$, agent će odabrati akcije koje imaju manju Q-vrijednost, stavljajući naglasak na istraživanje okoliša. Za veće $k$, agent će odabrati akcije koje imaju veću Q-vrijednost, te pritom maksimalno iskorištavati dosad naučeno. U tu svrhu, agent bi na početku djelovanja trebao koristiti male $k$ i postepeno prijeći na veće. 

Poboljšanje rada algoritma može se postići tako da tijekom izvođenja određenog broja akcija bilježimo pripadne nagrade i promjene stanja, a algoritam učenja upotrebimo na niz akcija u suprotnom smjeru od izvedenog. Mogli bismo također zapamtiti niz stanja-akcija i njihovih nagrada, te da treniranje periodički ponavljamo na tom nizu. Taj princip je posebice efikasan ako je interna simulacija izvođenja puno brža od realizacije u stvarnom vremenu kao kod npr. robotike.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.15]{q.png}
\centering
\caption{Kratki opis procesa Q-učenja}
\centering
\end{figure}

\pagebreak
\section{Primjena Q-učenja}
Crites i Barto 1996. godine primijenili su algoritam \textit{one-step Q-learning} kako bi riješili problem optimizacije rada 4 dizala u zgradi sa 10 katova. 
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.6]{elevator.png}
\centering
\caption{Problem 4 dizala u zgradi s 10 katova}
\centering
\end{figure}
Uspješnost sustava mjerili su sljedećim faktorima:
\begin{itemize}
	\item prosječno vrijeme čekanja 
	\item prosječno vrijeme vožnje u liftu
	\item postotak putnika koji čekaju više od jedne minute
\end{itemize}
Kao funkcija nagrade koristi se negativna suma kvadrata vremena čekanja svih putnika zajedno. Problem je u tome što se ne zna koliko putnika čeka na nekom katu, nego samo da netko čeka. Taj je problem riješen neuronskom mrežom koja predviđa koliko je ljudi na pojedinom katu. Kreirana su dva sustava:
\begin{itemize}
	\item RL1 - Savako dizalo ima svoju neuronsku mrežu
	\item RL2 - Sva dizala imaju zajedničku neuronsku mrežu
\end{itemize} 
\pagebreak
Postignuti su sljedeći rezultati:
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.6]{results.png}
\centering
\caption{Rezultati na procesoru od 100 mips-a}
\centering
\end{figure}

\chapter{Zaključak}
\nocite{*}Iz svih navedenih formulacija i primjera možemo zaključiti da je podržano učenje, uz ostale popularne grane računarske znanosti danas, veoma efikasan i moćan način rješavanja određenog spektra problema s kojima se susrećemo u svakodnevnom životu.

Konkretno, podržano učenje efikasno rješava one optimizacijske probleme koji se mogu formulirati određenim stanjima, agentom i okolinom u kojoj se agent nalazi i s kojom je u interakciji. Pokazalo se da se jako dobro mogu prezentirati problemi poput igranja igara, ali i optimizacije poput liftova u zgradi. Problem često predstavlja nedostatak informacije potrebne da se definiraju funkcije prijelaz i nagrade. 

Danas je podržano učenje na svom vrhuncu. \textit{Q-learning}, kao jedan od poznatih algoritama veće je dugi niz godina, a unazad koju godinu se pojavila i njegova revolucionarna inačica zvana \textit{Deep Q-learning}, koja koristi najbolje od svijeta dubokog učenja i neuronskih mreža i podržanog učenja, tvoreći tako veoma robustan i moćan alat za rješavanje mnoštva problema formuliranih kao Markovljevih procesa odlučivanja.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.6]{mario.jpg}
\centering
\caption{\textit{Super Mario Bros}, popularna igra za implementiranje sustava za podržano učenje}
\centering
\end{figure}


\chapter{Literatura}
\begin{itemize}
\item R. S. Sutton, A. G. Barto. \textit{Reinforcement learning, an introduction}. MIT Press, 2018. \url{https://web.stanford.edu/class/psych209/Readings/SuttonBartoIPRLBook2ndEd.pdf}

\item M. Tutek. \textit{Umjetna Inteligencija, 11. predavanje, Potporno učenje}. FER, ZEMRIS, 2018. \url{https://www.fer.unizg.hr/_download/repository/UI-11-PotpornoUcenje.pdf}
\end{itemize}

\chapter{Sažetak}
Podržano učenje računalni je pristup razumijevanju i automatizaciji učenja temeljenog na cilju te donošenju odluka. Prepoznatljivo je po tome što se bazira oko Agenta koji ima direktnu interakciju s okolinom. Podržano učenje je osnovni pojam kod promatranja računalnih izazova kod modeliranja učenja s okolinom u svrhu postizanja dugoročnih ciljeva.

Podržano učenje koristi formalnu definiciju Markovljevog procesa odlučivanja kako bi definiralo interakcije između agenata koji uče i njihove okoline u obliku stanja, akcija i nagrada. Promatraju se uzroci i posljedice, određena pojava ne determinizma, te postojanje eksplicitnih ciljeva.

Koncepti vrijednosti i vrijednosne funkcije temeljni su dijelovi većine metoda podržanog učenja. Koriste se za traženje optimalne politike odlučivanja agenta. Upotreba vrijednosnih funkcija razlikuje metode podržanog učenja od evolucijskih metoda koje pretražuju kompletan prostor mogućih politika. 

\end{document}
